---
group: üldeesmärk
running_title: STRATEEGILINE SIHT 1
title: Sõbralik linnaruum
slug: sobralik-linnaruum
heroimage: "hero_linnaruum"
menuimage: "menyy_linnaruum"
metaimage: "meta_linnaruum"
image_alt: ""
background: "#84BBE8"
hover: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>STRATEEGILINE SIHT 1</RunningHeader>

# Sõbralik linnaruum

![Sõbralik linnaruum](../meedia/eesmargid/hero_linnaruum.svg)

Tallinn on kompaktse linnasüdame ja eriilmeliste keskustega inimmõõtmeline, looduslähedane ja kõigile ligipääsetav linn. Siin on palju inimestele mugavaks kujundatud linnaväljakuid, parke, kohvikuid, väikepoode ja muid tegutsemispaiku. Kvaliteetselt ehitatud linnaruumi rikastavad elujõulised rohe- ja veealad. Avatud mereäär pakub mitmesuguseid tegevusvõimalusi. Nii linnaruum, transport kui ka hooned on kõigile mugavalt ligipääsetavad. Iseseisvalt õues liikumine on turvaline kõigile, ka lastele ja eakatele. Inimesed liiguvad jalgsi ja mitmesuguste kergliiklusvahenditega, tagatud on kõigi turvalisus. Ühistransport suurendab linnaruumi kasutamise võimalusi. Tallinn on üks puhtama õhuga ja väiksema müratasemega pealinnu maailmas. Tallinna regiooni vaadeldakse ühtse linnapiirkonnana, linna ja naabervaldade piirid ei katkesta seda terviklikku ruumi.

<ReadMore id="lisa-1-1" />

<LightBox previewImageUrl="https://img.youtube.com/vi/Akf4uzf6lg8/hqdefault.jpg">
  <iframe
    width="100%"
    src="https://www.youtube.com/embed/Akf4uzf6lg8?autoplay=1&yt:cc=on&hl=et&cc_lang_pref=et&cc_load_policy=1"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen
  ></iframe>
</LightBox>

</Hero>

<Content>

## Ruumiliselt sidus linnaregioon

<MapTrigger id="S02-keskused" isDefault={true}>

Tallinna regioon moodustab ühtse linnapiirkonna, majandus- ja igapäevategevuste ruumi, mille selgroog on keskuste võrgustik. Keskustes ja nende ümber on omanäolised ja mitmeotstarbelised elupiirkonnad. Tallinna kesklinn on kõige aktiivsem ja ühistranspordiga kõige paremini ligipääsetav keskus regioonis. Tallinnaga vahetult piirnevad asustusalad on linnaga loomulikult kokku kasvanud, linnaruumilised üleminekud on sujuvad ja mõtestatud. Tänavavõrk, rattateede võrgustik ja rohealad ühendavad kõiki piirkondi. Tallinna läheduses tekivad tihedamad arenduspiirkonnad regiooni keskuste ja ühistranspordisõlmede juurde, neis piirkondades kasutatakse ära ka raudteetranspordi võimalused.

<ReadMore id="lisa-1-2" />

</MapTrigger>

## Kutsuv linnasüda

<ImageTrigger id="tanavaskeem.gif" alt="">

Tallinna linnasüda on ligipääsetava tänavaruumiga, kõrgetasemelise arhitektuuri ja mitmekesiste võimalustega linnakeskus. See on atraktiivne paik vaba aja veetmiseks, töötamiseks ja elamiseks. Tänavaruum on kujundatud nii, et iga ilmaga on õues hea olla: on puid, varjualuseid, istumiskohti ja paiku püstijalu vestlemiseks. Läbimõeldult kujundatud tänavavõrk ja sõidukite väike liikumiskiirus kutsuvad valima igapäevasteks käikudeks erineva teekonna ja pakuvad avastamisrõõmu, andes võimaluse jalutada parkides ning põigata sisehoovidesse, väljakutele ja mere äärde. Uute majade fassaadid on vaheldusrikkad. Hoonete esimestel korrustel asuvad tänavakohvikud, väikekauplused ning teenindusasutused. Iga kesklinna asum on omanäoline. Linnasüdamesse pääseb väga hästi ühistranspordiga ning mööda kõnni- ja rattateid, mistõttu on järjest vähem vajadust minna linnasüdamesse autoga.

<ReadMore id="lisa-1-3" />

</ImageTrigger>

## 15 minuti linn

<MapTrigger id="S04-tombekeskused">

Tallinn on paljukeskuseline linn, kus enamusele elanikest on igapäevategevused ja -teenused 15 minuti jalgsikäigu kaugusel. Tallinnas on suuremaid ja väiksemaid keskusi, mis on kujunenud olulisteks igapäevasuhtluse paikadeks – neid iseloomustab kvaliteetne avalik ruum, tegevusvõimaluste ja inimeste rohkus. Keskusi on kolme tüüpi: ülelinnalised, linnaosa- ja asumikeskused. Kõik need omanäolised keskused on avaliku ruumi sõlmpunktid, mis on erilised ja ligimeelitavad kohad. Need on inimmõõtmelise disainiga, erinevate liikumisviisidega hästi ligipääsetavad ja toimivad linnakeskusega kooskõlas. Suurematesse keskustesse on koondunud elukohad, töökohad ja teenused. Need on ühtlasi väravad kiiresse ühistranspordi võrku. Üks keskus võib olla mitut tüüpi: see võib ligi tõmmata inimesi tervest maailmast, see võib olla linnaosa süda ja olla kohtumispaik ühe asumi piires. Linna arenedes tuleb keskusi juurde. Kaubanduskeskuste arendamisel peetakse silmas, et need oleksid hea avaliku ruumiga alad, mis ühendavad, mitte ei tükelda jalgsi liikumise teekondi.

<Meter title="Aastaks 2035">

**Keskuste mõjualas** elavate tallinlaste osakaal kasvab

![Keskuste ja nende mõjualade illustratsioon](../meedia/moodikud/S03.svg)

<!-- <MeterData>


2020: **75%**

</MeterData> -->

</Meter>

<ReadMore id="lisa-1-4" />

</MapTrigger>

## Kõigi ühised tänavad

<MapTrigger id="S06-tanavatuubid">

Linnatänav ei ole üksnes liikumistee, vaid ka meeldiv ja mitmekülgseid võimalusi pakkuv keskkond. Hästi kujundatud ruum vähendab kihutamist ja muud teistesse hoolimatut suhtumist. Tallinna tänavaid kujundatakse nende kohaväärtuse järgi, mis arvestab tänavaruumi iseloomu – olulisust jalakäijatele, ratturitele ja ühistranspordile ning autoliikluse ohutut korraldamist. Avalikus linnaruumis on võimalik leida meeldivaid kohti peatumiseks, ajaveetmiseks ja isegi töötamiseks. Linnas on liikumiseks mitmeid teid ja viise, mis pakuvad igapäevastele käikudele vaheldust, annavad võimaluse avastada linnas uusi kohti ja kohata inimesi. Olulisematel magistraalidel on korraldatud mugav, kiire ja tiheda graafikuga ühistransport. Mida kohalikum on tänav, seda rahulikumana on see kujundatud. Eri liiki tänavatel kehtivad jalgsi ja rattaga liikumise, ühistranspordi läbilaskevõime ning teede hoolduse kohta erinevad nõuded. Jalakäijatele olulisi kõnniteid ja rattateede põhivõrku hooldatakse esmajärjekorras.

<Meter>

![Koht, tänav ja tee.](../meedia/moodikud/S051.svg)

</Meter>

<Meter>

![Koht](../meedia/moodikud/S052.svg)

</Meter>

<Meter>

![Tänav](../meedia/moodikud/S053.svg)

</Meter>

<Meter>

![Tee](../meedia/moodikud/S054.svg)

</Meter>

<ReadMore id="lisa-1-5" />

</MapTrigger>

## Kõikjal roheline linnaruum

<MapTrigger id="S09-rohealad">

Rohelust näeb linnaruumis igal pool – Tallinna tuntakse kaunite puiesteede, rohekoridoride, parkide ja linnametsade poolest. Tallinlane elab, õpib ja töötab lähimast korrastatud rohe- või haljasalast 4–5 minuti pikkuse jalutuskäigu kaugusel. Rohelust on tänavatel, hoovides, väljakutel ja majadel: kasutatakse kõrg- ja madalhaljastust, konteiner- ja vertikaalhaljastust. Parklad on liigendatud ja haljastatud, pinnakattena eelistatakse vett hästi läbilaskvaid katendeid. Industriaalsed jäätmaad ja metsikud võsamaastikud on vahekasutuses, mis loob korrastatud linnaruumis põneva kontrasti. Eksperimenteeritakse mitmesuguste ideedega, näiteks ühendatakse bioloogia, ruum ja digilahendused. Linnas on multifunktsionaalseid maastikke, kus on ühendatud toidutootmine, elurikkus ja muud loodushüved.

<Meter title="Aastaks 2035">

**70%** elanikest on enamik teekondadest rohelised

![Võrakatte illustratsioon](../meedia/moodikud/S08.svg)

<MeterData>

2020: **62%**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="lisa-1-6" />

</MapTrigger>

## Merele avatud linn

<ImageTrigger id="1_merele.jpg" alt="">

Meri on linnas hästi tajutav, eriilmelised rannaalad ja väikesadamad on nii linnaelanike kui linna külaliste seas armastatud ajaveetmiskohad. Mereäär on avatud ja takistusteta, sinna pääseb paljude tänavate ja radade kaudu. Tallinn on tuntud sadamalinn, millel on eri funktsioonidega sadamate võrgustik.Tallinna lahe äärne ala on põnev: elamust pakuvad huvitava linnaruumi ja silmapaistva arhitektuuriga alad, sadamad, looduslähedased rannad ja pargid ning võimalikult vähese inimsekkumisega looduslikud alad. Randu ja asumeid ühendav promenaad on ligipääsetav ja katkematu, see köidab tähelepanu vaheldusrikka kujundusega ning pakub linlastele mitmeid tegutsemisvõimalusi. Kõike seda on võimalik vaadata laeva pealt Tallinna lahel seilates. Merekultuur, sealhulgas meresõidukultuur, on osa Tallinnast.

<ReadMore id="lisa-1-7" />

</ImageTrigger>

</Content>

<DomainsGrid>

## Võtmevaldkonnad

<Domain id="linnaplaneerimine">
  Tugeva visiooniga linnaplaneerimine loob meeldivat, eri osapoolte huve
  arvestava ja linlaste igapäevaelu lihtsamaks tegeva linnaruumi. Kvaliteetne
  avalik ruum ja arhitektuur, erinevad ajaloolised kihistused ja vaatemänguline
  rohelus teevad Tallinna ihaldusväärseks elu- ja külastuspaigaks.
  Planeerimisraamistikuga antakse kõigile linnaruumi kujundavatele
  osapooltele suunised sõbraliku ja koduse linnaruumi loomiseks.
</Domain>

<Domain id="liikuvus">
  Säästlike liikumisviiside osakaalu suurendamine, ohutum liiklus, vähem
  liikluskorraldusvahendeid ja rohkem erinevatest materjalidest teekatteid
  muudavad linnaruumi inimmõõtmeliseks. Säästlikkus puudutab ka linnaruumi
  kasutamist, võimaldades muuta praegused parklad ja ristmikud meeldivaks
  avalikuks ruumiks. Erinevate liikumisviiside tasakaal võimaldab ruumi muuta
  põnevamaks ja ohutumaks.
</Domain>

<Domain id="linnamaastik">
  Tallinna rohevõrgustik hoiab Tallinna linnalooduse mitmekesisust ning loob
  linlastele tervislikke olemise ja liikumise paiku. Rohevõrgustiku sidusus
  võimaldab liikuda jalgsi ja jalgrattaga ühest linnaosast teise peaaegu terve
  tee roheluses, nii et autoliiklusega puutub kokku minimaalselt. Hooldatud ja
  mitmekesine haljastu muudab haljas- ja rohealad kättesaadavaks ja
  atraktiivseks ning tänavaruumi meeldivaks.
</Domain>

<Domain id="linnavara">
  Linnaruumi arendamiseks vajaliku maa või õiguste omamine ja linna
  kinnisvarakeskkonna tark planeerimine ning koostöö aitavad kujundada
  mitmekesiseid ja atraktiivseid keskusi. Linnavara hoitakse ja arendatakse
  vastutustundlikult ning mõeldakse strateegiliselt, et sõbraliku linnaruumi
  loomine ei jääks vajaliku kinnisvara puudumise taha.
</Domain>

## Strateegilise sihiga seotud valdkonnad

<Domain id="ettevotluskeskkond">
  Luuakse linnakeskkonda, mis soodustab omanäoliste kaubandus- ja
  teenindusettevõtete teket, toimub kultuurisündmusi ning pakutakse
  meelelahutusvõimalusi, millest saavad osa nii linnaelanikud kui ka -külalised.
  Turistid on teenindus- ja kultuurisektori ettevõtetele olulised kliendid ning
  jätkusuutlikkuse huvides meelitatakse neid kõikidesse linnaosadesse, mitte
  ainult vanalinna. Kõik see rikastab ja elavdab linnaruumi.
</Domain>

<Domain id="kultuur">
  Kultuuriasutused ja -sündmused muudavad linnaruumi huvitavamaks. Need annavad
  põhjust linnas viibida ja seetõttu on linnaruumis rohkem inimesi, mis omakorda
  muudab linna atraktiivsemaks.
</Domain>

<Domain id="sotsiaalhoolekanne">
  Iseseisva toimetuleku toetamine ja sotsiaaltoetuste jagamine aitab kaasa
  sellele, et inimesed oleksid vaimselt ja füüsiliselt tervemad ning elaksid
  kauem. Ligipääsetavuse poliitikat kujundades hoolitsetakse selle eest, et
  linnaruum oleks ligipääsetav kõigile ka neile, kes liiguvad abivahendiga.
</Domain>

<Domain id="tehnovorgud">
  Tehnovõrkude trasside kompaktsena planeerimine võimaldab haljastuse ja muu
  maapealse infrastruktuuri ja atraktiivse linnaruumi kujundamist. Läbimõeldud
  valgustus aitab rajada turvalise ja meeldiva linnaruumi.
</Domain>

</DomainsGrid>
